\documentclass{beamer}
\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{setspace}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{tabularx}

\newcommand{\imagedir}{../../images}
\newcommand{\ILP}{Il Prigioniero}
\newcommand{\versiontag}{v.\gitAbbrevHash}

\title{Una introduzione a\\\emph{\ILP} di Luigi Dallapiccola\\{\tiny \versiontag}}
\author{Nicola Bernardini}
\date{20 maggio 2022}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
  
  \makebox[\textwidth][l]{%
      \makebox[0.1\textwidth][l]{\includegraphics[width=0.1\textwidth]{\imagedir/cc}}
      \parbox[l]{0.9\textwidth}{
      \begin{spacing}{0.5}
         {\tiny Queste slides sono rilasciate con licenza Creative Commons Attribuzione -
         Condividi allo stesso modo 4.0 Italia. Per leggere una copia della licenza
         visita il sito web \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/it/} o
         spedisci una lettera a Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San
         Francisco, California, 94105, USA.}
       \end{spacing}
     }
  }
\end{frame}

\newcounter{ms}
\setcounter{ms}{0}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Luigi Dallapiccola -- (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+>]

    \item nato nel 1904, deceduto nel 1975

    \item internato da piccolo assieme alla famiglia a Graz a causa del padre
          ritenuto un ``sovversivo'' da parte dell'amministrazione austro-ungarica

    \item figura cosmopolita di spicco conosce in sequenza Sch\"onberg, Berg
          e infine Webern nel 1938 (al quale dedicher\`a in amicizia i \emph{Sex carmina Alcaei})

    \item adotta progressivamente il sistema dodecafonico per giungere infine
          al serialismo integrale nelle sue ultime composizioni

    \item impianto seriale visto come meccanismo ``liberatorio''  di potenzialit\`a espressive rimaste inevase

  \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Luigi Dallapiccola -- (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+>]

     \item inizialmente non--ostile a un fascismo che si dimostra aperto alle
          avanguardie artistiche

     \item diventa risolutamente antifascista nel 1936, nel momento
           dell'allineamento del fascismo al percorso antisemita del nazismo tedesco

     \item musica ``politicamente impegnata'' (\emph{Canti di Prigionia} 1941,
             \emph{\ILP} 1944--1948,
             \emph{Canti di Liberazione} 1951--1955)

     \item Uso quasi esclusivo di testi antichi o comunque ambientati in
             epoche remote

  \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Luigi Dallapiccola -- (\arabic{ms})}

  \uncover<+- | alert@+>{
  Nel 1970, ricostruendo il percorso dei lavori politicamente impegnati,
  scriver\`a:}
  \vspace{2\baselineskip}
  \uncover<+- | alert@+>{
    \begin{quote}
    L'esperienza della guerra non \`e servita a nulla. La liberazione vera non
    c'\`e stata: quella, precisamente, cui si aspirava; cio\`e la liberazione
    -- utopistica fin che si vuole, ma tuttavia sognata -- dalla menzogna.
    \end{quote}
  }

\end{frame}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\emph{\ILP} -- (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+>]

      \item Nel 1939 il compositore legge \emph{La torture par l'\'esperance}
              tratta dai \emph{Contes cruels} di Auguste de Villiers de l'Isle Adam

      \item lavora a un libretto sino alla fine del 1943, inizier\`a a
              lavorare alla musica all'inizio del 1944 completandola nel 1948

      \item Opera in un prologo e un atto con una suddivisione in sette parti

      \item {\small \begin{tabularx}{0.9\textwidth}{| X | X | X | X | X | X | X |}
              \hline
              Prologo & Primo intermezzo corale & Scena I & Scena II (\emph{Aria in tre strofe}) & Scena III & Secondo intermezzo corale & Epilogo\\
              \hline
           \end{tabularx}}
  \end{itemize}

\end{frame}


\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\emph{\ILP} -- Trama -- (\arabic{ms})}

  \uncover<+->{
     Epoca: la seconda met\`a del XVI secolo. Il prigioniero \`e detenuto nelle
     carceri spagnole, al tempo del re Filippo II. Riceve la visita della
     madre, perseguitata da un incubo, raccontato nel prologo, in cui il re le
     si presenta nelle vesti della Morte. Il prigioniero ricorda che dopo le
     torture qualcuno lo ha chiamato fratello, e sembra avere un momento di
     sollievo.
   }

\end{frame}
   
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\emph{\ILP} -- Trama -- (\arabic{ms})}

   \uncover<+->{
     Entra il carceriere, che nuovamente usa la parola fratello,
     e gli annuncia che la rivolta degli accattoni nelle Fiandre ha avuto successo. Nel
     prigioniero rinasce la speranza, e il sentimento si rinforza quando scopre
     che il carceriere \`e uscito lasciando aperta la porta del carcere. Il
     prigioniero tenta la fuga, nei corridoi riesce ad evitare due sacerdoti
     che discorrono tra loro, poi esce in un giardino.
   }

\end{frame}
   
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\emph{\ILP} -- Trama -- (\arabic{ms})}

   \uncover<+->{
     Qui viene catturato dal grande Inquisitore, che ha la stessa figura e la stessa voce del
     carceriere, che lo chiama ancora una volta fratello ma poi dolcemente
     lo conduce al rogo. "La libert\`a?", si chiede il prigioniero sussurrando
     quasi incosciente, dopo avere guardato il rogo ridendo come un pazzo.
   }

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\emph{\ILP} -- Trama -- (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+>]

     \item \emph{\ILP} \`e costruito su tre serie complete e disparate (la
             ``serie della preghiera'', la ``serie della speranza'' e la
             ``serie della libert\`a'')

     \item sulle tre sillabe della parola ``Fratello'' \`e incastonata una
             cellula motivica (Fa--Mi--Do\#) che \`e l'elemento di cerniera
             tra una serie e l'altra

     \item questa cellula motivica \`e costantemente reiterata lungo tutta
             l'opera, anche nelle parti strumentali ``lontane'' dal testo

  \end{itemize}

\end{frame} 

\end{document}
